**突擊塔特辛斯卡亞**發生在1942年12月底的[小土星行動中](../Page/土星行動.md "wikilink")，它是由[瓦西里·米哈伊洛夫·巴達諾夫指揮的蘇軍第](../Page/瓦西里·米哈伊洛夫·巴達諾夫.md "wikilink")24坦克軍對[塔特辛斯卡亞的裝甲突擊行動](../Page/塔特辛斯卡亞.md "wikilink")。

## 目的

1942年11月19日[蘇聯紅軍實施](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")[天王星行動](../Page/天王星行動.md "wikilink")，在[史達林格勒包圍](../Page/史達林格勒.md "wikilink")[德國第6軍團](../Page/德國第6軍團.md "wikilink")，到12月中德軍反攻部隊執行[冬季風暴行動](../Page/冬季風暴行動.md "wikilink")，部隊推進到包圍圈外48公里，而對被圍部隊的空運補給則繼續，因此蘇軍最高統帥部決定進行[小土星行動以包圍整個A集團軍](../Page/土星行動.md "wikilink")，向南縱深突入至[亞速海海岸](../Page/亞速海.md "wikilink")，該行動如果成功，則嚴重威脅頓河集團軍及迫使德軍放棄解救第6軍團，轉而攻擊向西前進的蘇軍，因此解圍部隊中的[德軍第6裝甲師轉向西面及清除攻向塔特辛斯卡亚的蘇軍及在機場北面重新建立防禦](../Page/德軍第6裝甲師.md "wikilink")，因而被迫放棄為第6軍團解圍。

## 戰役

### 蘇聯計劃

第24坦克軍隸屬於蘇軍第3親衛軍團，第3親衛軍團由[德米特里·列留申科指揮](../Page/德米特里·列留申科.md "wikilink")，配屬在由[尼古拉·費多羅維奇·瓦圖京指揮的](../Page/尼古拉·費多羅維奇·瓦圖京.md "wikilink")[西南方面軍](../Page/西南方面軍.md "wikilink")，第24坦克軍是方面軍的主要突擊力量，因此它不會被派作突破敵人防線的前鋒，而會被作為友軍突破敵人防線後的後續進攻部隊。

蘇軍第3親衛軍團的進攻開始於1942年12月16日，為了突破[軸心國軍的戰略防線](../Page/軸心國.md "wikilink")，列留申科命令他屬下的另外兩支部隊（第17及第25坦克軍）進攻首輪進攻。

第24坦克軍被命令在12月17日上午11時30分投入戰鬥，當時第17及第25坦克軍已進行縱深突破及包圍[義大利第8軍團及攻擊](../Page/義大利第8軍團.md "wikilink")[卡爾·阿道夫·霍利特指揮的](../Page/卡爾·阿道夫·霍利特.md "wikilink")[霍利特作戰集團](../Page/德軍霍利特作戰集團.md "wikilink")，第25坦克軍向塔特辛斯卡亞以東的[Morozovskaya](../Page/Morozovskaya.md "wikilink")，這兩個突破行動目的是中止德軍進行中的冬季風暴行動。

### 突擊

[Tatsinskaya.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tatsinskaya.JPG "fig:Tatsinskaya.JPG")

突擊行動的目標是位於塔特辛斯卡亞的機場，這裡是德國空軍對被包圍在[史達林格勒的第](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")6軍團提供空運補給的主要基地，1942年12月24日[平安夜](../Page/平安夜.md "wikilink")，它們從3個方向攻佔機場，機場當時可能沒有收到警號，因此當時空運運作仍然繼續，一名蘇聯紅軍軍官描述當時看到的情況：

第24坦克軍報稱在機場破壞了超過300架飛機，包括72架[Ju
52運輸機或幾乎](../Page/Ju_52運輸機.md "wikilink")10%的德軍空運力量，機場的防衛很快被突破，當時超過100架運輸機在戰役中逃走，德軍方面損失慘重，由於坦克只有少量炮彈，幾乎所有被破壞的飛機均遭坦克撞毀，亦有一些在火車車卡上的坦克被破壞，它們本來是被運來加強對史達林格勒的空運力量。

當機場被攻佔後，第24坦克軍的後路被切斷，并發現當地沒有物資可供它們使用。

### 德軍反應

當機場及市鎮被攻佔時，巴達諾夫非常清楚自己的部隊已被切斷，德軍第24機械化旅從北面進迫過來，12月26日第24機械化旅已切斷了蘇軍第24坦克軍的後路，[德國頓河集團軍司令](../Page/德國頓河集團軍.md "wikilink")[埃里希·馮·曼施坦因命令](../Page/埃里希·馮·曼施坦因.md "wikilink")[第48裝甲軍屬下的](../Page/德國第48裝甲軍.md "wikilink")[第6及](../Page/德軍第6裝甲師.md "wikilink")[第11裝甲師向突入的蘇軍反擊](../Page/德軍第11裝甲師.md "wikilink")，切斷深入的蘇軍第24坦克軍及第1親衛機械化軍團之間的連繫，在北面，一支混合裝甲部隊封鎖了任何可供其他蘇軍支援第24坦克軍的道路，德軍指揮官更召集[第306步兵師投入戰鬥](../Page/德軍第306步兵師.md "wikilink")，這些部隊被集中一起消滅突入的蘇軍第24坦克軍。

蘇聯最高統帥部命令方面軍司令立即支援巴達諾夫的部隊，可用的單位是蘇軍第25坦克軍，但在之前的激烈戰鬥後只剩下25輛坦克，及亦在之前戰鬥中損失慘重的第1親衛機械化軍團，它們得到步兵的增援，但不足以突破到塔特辛斯卡亞，令巴達諾夫的部隊需要在12月28日自行突破包圍，在突圍中第24坦克軍損失大量兵員及物資，但亦給予德軍很大殺傷，德軍參與[救援史達林格勒的部隊需要被撤回以應付突襲部隊](../Page/冬季風暴行動.md "wikilink")，而德國空軍珍貴的[運輸機遭到破壞](../Page/運輸機.md "wikilink")，很多飛行員及地勤人員死亡，第24坦克軍報稱擊毀了84輛坦克及106門大炮，共有12,000名軸心國士兵陣亡，另有大約5,000人在行動中被俘。

## 分析

雖然幾個坦克軍損失很大，突擊行動仍然獲得巨大成功，亦顯示出蘇聯坦克軍在組織上的缺點，特別是在深入敵後及長時間的獨立行動中，因此導致蘇軍在戰術上的精細變革。

第24坦克軍須從供應基地前進240公里及依賴於奪取敵人物資以維持行動，後續的狙擊師亦缺乏摩托化以跟上第24坦克軍，這令德軍能切斷突擊部隊與供應基地之間的道路，德軍因而可召集大量部隊圍攻突擊部隊。

雖然如此，突擊行動仍然突入德軍摩托化部隊的背後，打亂德軍既定的行動計劃，之前的突擊通常由[騎兵或空降部隊配合游擊隊員實施及不能做成像這一次如此重大的破壞](../Page/騎兵.md "wikilink")。

蘇軍指揮官亦從今次之突擊行動學習了很多東西，他們組成了能給予更多衝力及能長時間深入敵後的坦克軍團，而幾乎損失所有裝備及大部份兵員的第24坦克軍亦給蘇軍知道深入敵後的行動有很大風險。

## 嘉獎

蘇聯最高統帥很快就確認第24坦克軍的突擊達到預期以外的成功，巴達諾夫將軍很快就因為該行動獲頒授[蘇沃洛夫勳章及被在之後戰爭中被調派指揮第](../Page/蘇沃洛夫勳章.md "wikilink")4親衛坦克軍團，及在1943年7月參與[庫圖佐夫行動](../Page/庫圖佐夫行動.md "wikilink")，由1944年起他被調往紅軍裝甲軍事學院任教及被提升為中將。

突擊行動後，第24坦克軍被改名為第2親衛坦克軍及被冠以「塔特辛斯卡亞」的稱號以表楊它的成功，它在之後的[普洛霍羅夫卡戰役中扮演重要角色及後亦參與很多其它重要的軍事行動](../Page/普洛霍羅夫卡戰役.md "wikilink")。

涅查耶夫上校，該坦克軍最後一輛坦克的指揮官，獲得蘇聯英雄稱號。

## 附錄

  - 一個坦克軍只对等于德军1个师的兵力，但由一個軍級指揮官指揮。事实上自42年开始苏军的军级单位都和德军师级单位同级。

  - Glantz, D. 'From the Don to the Dnepr' pp.68-71

  - one unit（also referred to as 'combat load'）is defined as standard
    expenditure of the item in question during a day of combat.

  - 當時，一個坦克旅擁有兩個坦克營（通常由2個各擁有10輛[T-34型坦克的中型坦克連及另一個擁有](../Page/T-34.md "wikilink")10輛[T-70型坦克的轻型坦克連組成](../Page/T-70.md "wikilink")）及一個摩托化步兵營，加上一個反坦克砲兵連及一個總部直屬營組成。

  - 摩托化步兵旅由三個摩托化步兵營、一個反坦克砲兵營、一個高射炮營、一個迫擊砲營及一個總部直屬營組成。

## 相關條目

  - [史達林格勒戰役](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")
  - [天皇星行動](../Page/天皇星行動.md "wikilink")
  - [土星行動](../Page/土星行動.md "wikilink")
  - [冬季風暴行動](../Page/冬季風暴行動.md "wikilink")

## 參考

  - Erickson, J. 'The Road to Stalingrad'
  - [Glantz, D.](../Page/David_Glantz.md "wikilink") 'From the Don to
    the Dnepr'
  - Porfiryev, ‘Raid to Tatsinskaya’, VIZH 11/1987
  - Scheibert, H. ‘Panzer zwischen Don und Donets’
  - [Voice of Russia
    Article](http://www.vor.ru/55/Stalingrad/History_13_eng.html)
  - [Article (in Portuguese) on Operation Winter
    Storm](https://web.archive.org/web/20050421022505/http://grandesguerras.com.br/artigos/text01.php?art_id=13)
  - [Through the Furnace of War – article on evolvement of Soviet
    mechanized
    formations](https://archive.is/20041015092534/http://www.redarmystudies.net/0411030.htm)
  - [Russian map showing advance along the middle Don
    river](http://rkkaww2.armchairgeneral.com/maps/1942SW/Stalingrad/battle_volgadmin_ru/24.HTM)

[Category:1942年苏德战争战役](../Category/1942年苏德战争战役.md "wikilink")
[Category:1942年12月](../Category/1942年12月.md "wikilink")